{"title": "Hỏi đáp: Tránh dùng khi cho con bú", "question": "Thưa bác sĩ, em vừa sinh con được 5 tháng, mùa này trời nóng nên em thường dùng nha đam để nấu nước uống và uống nhiều. Gần đây em nghe nói phụ nữ đang cho con bú không nên dùng các sản phẩm từ nha đam.Xin hỏi bác sĩ có đúng như vậy không và có ảnh hưởng tới em bé như thế nào ? Xin cám ơn bác sĩ ", "answer": "Chào chị,,Phần lớn các thức ăn của mẹ mà mẹ ăn đều có thể qua sữa mẹ, và khi con bú sữa mẹ đương nhiên sẽ bú luôn các chất đó.Những hoạt chất có trong nha đam:,– Polysaccharid: cellulose, glucose, rhamnose, aldopentose, galactose, xylose, arabinose và acemannan, chính chất này có tác dụng kháng virút và giúp tăng cường hệ miễn dịch của cơ thể.,– rostaglandin và các axít béo chưa bão hoà như axít gama linolenic, nhóm chất này có tác dụng tiêu sưng, giải dị ứng và làm lành vết thương, mau lên da non.,– Nhiều men tiêu hoá giúp ăn ngon và làm thuốc bổ. ,– Nhiều axít amin (gồm tối thiểu 23 loại), vitamin (B1, B5, B6, B12, C, A, E), khoáng tố vi lượng (Ca, P, Cu, Fe, Mn, Mg, Na, K).,–  Nhóm anthraglycoside có khả năng chống oxy hoá tế bào, nhuận trường, giải độc, chống táo bón gồm aloin, barbaloin, emodin, aloe-emodin, ester của axít cinnamic, axít hysophanic.\nNha đam có nhiều loài, mỗi loài có sinh trưởng riêng và tuỳ theo thổ nhưỡng, khí hậu, vùng đất mà hàm lượng và thời kỳ thu hái có khác nhau, trong đó tốt nhất vẫn là A. vera và A. barbadensis, cây cho chất lượng tốt nhất vẫn là từ 2 – 3 năm tuổi. Điều cần biết là nhựa cây nha đam nguyên chất là một chất độc, khi để ra ngoài không khí chất nhựa này dễ bị oxy hoá làm mất đi một phần hoạt tính, do đó cần có quy trình chiết xuất đúng đắn để ổn định hoạt chất. Chất độc tố trong nha đam tuy không gây chết người nhưng có thể làm người ăn phải bị tiêu chảy, phụ nữ mang thai có thể sinh quái thai. Tiêu hoá một lượng lớn nha đam có thể gây co thắt bụng, nôn mửa, tiêu chảy, bên cạnh đó nó còn bài tiết qua nước tiểu làm cho nước tiểu có màu như máu.,Do đó nếu chị uống nha đam nhiều, sẽ có ảnh hưởng nhất định đến bé. Đương nhiên liều thuốc sử dụng ở trẻ sẽ thấp hơn rất nhiều so với ngưỡng chịu đựng ở người lớn.,Thân mến,,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tranh-dung-khi-cho-con-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Giấc ngủ của bé", "question": "Chào bác sĩ con em 2 tháng tuổi nặng 4kg. Trong 2 tháng đầu thì bé bú và ngủ tốt nhưng bây giờ sang tháng thứ 3 ban ngày bé ngủ bình thường nhưng ban đêm bé ngủ ít hay giật mình tỉnh giấc, ngủ khoảng 10-15" thì bé giật mình tỉnh dậy. Vậy có cách nào giúp bé ngủ sâu không? Em xin cảm ơn.", "answer": "Chào chị,,Trẻ nhỏ ban đêm bị thức giấc và khóc là hiện tượng sinh lý có thể gặp. Nếu bé sau đó ngủ lại được bình thường và bé vẫn bú tốt, lên cân tốt thì lớn lên bé sẽ tự hết. Tuy nhiên hiện tượng này do bé thiếu các vi chất. Chị có thể cho bé bổ sung 1 số vi chất như vitamin và calci cũng như magnesium, kẽm… Ngoài ra nếu bé cứ khóc ngặt nghoẹo liên tục thì chị nên cho bé đến khám để bác sĩ kiểm tra tổng quát và tìm nguyên nhân gây nên  hiện tượng như vậy.,Thân mến,,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/giac-ngu-cua-be-9381/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa thủy đậu", "question": "Tôi muốn tiêm ngừa thủy đậu cho con trai (14 tháng tuổi), xin hỏi Bệnh viện đã có vacxin thủy đậu chưa? Tôi muốn liên hệ phòng khám dịch vụ trẻ em để hỏi vacxin trước khi têm ngừa thì liên hệ số điện thoại nào? Mong nhận được câu trả lời sớm của bệnh viện. Xin cám ơn!", "answer": "Chào anh,,Bệnh viện hiện tại vẫn chưa có vaccin ngừa bệnh thuỷ đậu. Anh có thể liên lạc với số tổng đài của bệnh viện là (08) 54042829, bấm tiếp số nội bộ 340 là số điện thoại của phòng khám trẻ dịch vụ để hỏi vấn đề còn hay hết của các loại vacxin nha.,Thân mến,,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-thuy-dau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay trớ sữa", "question": "Chào bác sĩ, bé gái của em đã 7,5 tháng tuổi. Bé đã được tập ăn dặm khi tròn 6 tháng tuổi. Hiện nay, 1 ngày bé ăn 3 cữ bột và khoảng 500ml sữa công thức/ngày (bé bỏ sữa mẹ từ 5 tháng tuổi). Cân nặng hiện giờ của bé là 7,2kg( bé sanh non khi thai ở tuần 34,5.cân nặng lúc mới sinh là 2500g). Cả tháng nay bé hay bị trớ sữa mặc dù khi bú ăn hay bú xog đều không bị sặc hay ho, đôi khi vừa bú xong, bế bé lên thì bé ọc sữa ra ngay. Em có đi bác sĩ tư thì được cho uống Colicare drops, uống 20 giọt trước khi ăn 20 phút.khi uống thuốc thì bé cũng ít ọc hơn. Giờ bé không uống nữa thì thấy tình trạng ọc lại tái diễn. Em muốn đến Từ Dũ để kiểm tra đường ruột của bé như thế nào, em muốn biết là bác sĩ sẽ có liệu trình như thế nào để kiểm tra đường ruột của bé. Gần đây bé chậm tăng cân,đôi khi không muốn ăn và bú rất ít, hiện giờ 1 cử sữa của bé cũng là 100ml/cử. Em nên đưa bé đến Bệnh viện Từ Dũ hay bệnh viện Nhi đồng. Xin bác sĩ tư vấn cho tình trạng của bé. Có phải bé bị trào ngược dạ dày thực quản không? Xin bác sĩ tư vấn để cải thiện tình trạng ọc trớ, biếng ăn và chậm tăng cân của bé. Em xin cảm ơn ", "answer": "Chào chị,,Các bé sanh non thường hay gặp hiện tượng trào ngược dạ dày thực quản. Thông thường bé càng lớn thì hiện tượng này sẽ giảm dần. Khi bé có hiện tượng trớ sữa xa bữa ăn có nghĩa là bé chưa thể tiêu hoá hết lượng sữa mà mẹ đã cung cấp. Thường các bé non tháng hay bị gia đình ép cho ăn rất nhiều, nhiều hơn khả năng của bé có thể tiêu hoá hết, dẫn đến hiện tượng thức ăn không tiêu hết và ọc ra ngoài, thường là trước bữa ăn sau hay sau khi bé vận động mạnh. Bé càng lớn, nhu cầu năng lượng của bé có giảm lại. Cân nặng vì thế cũng tăng chậm hơn, tuy nhiên sự phát triển về tâm thần vận động lại phát triển mạnh mẽ. Chị cho bé ăn 3 cữ bột nhưng không nói rõ số lượng. Nếu 1 chén thì quá nhiều đối với bé. Khi mới tập ăn dặm thì nên cho ăn từ lỏng đến đặc, từ ít đến nhiều. Khi thấy bé bị ọc ói thức ăn thừa thì nên cho ăn ít lại. Ở trường hợp này chị có thể giảm bớt lượng thức ăn mỗi cữ, có thể giảm xuống còn 2 cữ bột 1 ngày. Theo dõi sức khoẻ của bé không phải chỉ xem xét số lượng trẻ ăn vào, mà phải xem biểu đồ tăng trưởng thể chất (cân nặng và chiều cao) có bình thường hay không. Chị có thể cân đo bé và điền vào biểu đồ tăng trưởng trong sổ sức khoẻ của bé. Nếu các chỉ số vẫn trong kênh A thì bé vẫn bình thường cho dù có bú ít đi. Tuổi của bé sẽ là tuổi điều chỉnh, có nghĩa là tính từ khi bé được đủ ngày đủ tháng, không phải dựa trên ngày sinh của bé. Nếu chia nhỏ bữa ăn ra mà vẫn không cải thiện, chị có thể cho bé đến tại phòng khám bệnh viện Từ Dũ để được tư vấn và khám tổng quát tìm nguyên nhân.,Thân mến,,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-tro-sua-9390/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chàm", "question": "Bé nhà em được 20 tháng rồi, bé có 1 vết chàm màu xanh đen trên má hồi nhỏ thì chỉ có tý thôi nhưng càng lớn thì nó lại càng đậm và to ra. Em muốn hỏi bác sĩ cái vết chàm đó có chữa khỏi được không ạ. Cái vết chàm đó ở bên trong chứ không phải ở ngoài da. Mong bác sĩ trả lời nhanh dùm em ạ", "answer": "Chào chị Ngọc,,Để có thể xác định được rõ hơn tổn thương của bé, chị nên mang bé đến phòng khám trẻ, tốt nhất là phòng khám chuyên khoa da liễu để xác định chỗ đó là tổn thương loại nào, có thể là chàm hay là bớt, hay là mảng tăng sắc tố da bất thường, hay là bướu mạch máu…,Thân mến,,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vacxin cho trẻ 2 tháng tuổi", "question": "Kính gửi bác sĩ, con em sinh ở Từ Dũ, đến 8/6/2014 là được 2 tháng. Em dự định đến Từ Dũ đề tiêm vacxin 6 in 1 cho bé. Nhưng hiện tại vacxin này hết. Em muốn hỏi liệu khi nào có acxin trở lại. Con em có thể tiêm sau 2 tháng được không? Chi phí tiêm mủi 6 in1 là bao nhiêu. Ngoài ra con em có thể chích 5 trong 1 ở Từ Dũ được không? Mũi riêng lẻ là bao nhiêu Rất mong sớm nhận được phúc đáp. Em cám ơn", "answer": "Xin chào chị,,Hiện tại vẫn chưa trả lời chính xác bao giờ sẽ có vaccin. Nếu thích chị có thể đợi tiếp vaccin 6 trong 1 Infanrix có hàng trở lại. Bé vẫn có thể tiêm dời ngày lại 1-2 tháng; tuy nhiên trong khoảng thời gian đó bé không được bảo vệ do chưa được tiêm ngừa, vì thế cần cẩn thận hơn trong việc chăm sóc bé. Tuy nhiên gia đình cũng có thể tiêm vaccin 5 trong 1 miễn phí tại trạm y tế phường theo lịch. Tác dụng cũng như vậy, giúp bảo vệ bé khỏi các bệnh Bạch hầu, uốn ván, ho gà, viêm gan siêu vi B và viêm phổi, viêm màng não mủ do HiB. Mũi ngừa bại liệt thì uống riêng kèm theo. Để tiêm mũi 5 trong 1 miễn phí tại bệnh viện Từ Dũ, bé cần có các tiêu chuẩn sau để làm giấy tờ: bé sanh tại bệnh viện Từ Dũ, hộ khẩu Tp Hồ Chí Minh, bé được sanh mổ hay sanh thủ thuật (sanh hút hay sanh kềm) và đương nhiên là bé phải có đủ sức khoẻ và điều kiện để tiêm chủng ngày hôm đó. Các trường hợp khác bé sẽ được chuyển về địa phương theo dõi.,Thân mến,,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-vacxin-cho-tre-2-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vacxin 6 trong 1", "question": "Kính chào bác sĩ! thứ 7 ngày 31 tháng 5 em định đưa bé lên bệnh viện chích ngừa vắc xin 6 in 1.Em có đọc báo thì biết được có thông tin là đang thiếu nguồn vắc xin này, bác sĩ cho em hỏi bệnh viện còn lọai vắc xin này không ạ và nếu hết rồi thì khi nào có lại ạ, trên website có thông báo không ạ? Kính mong bác sĩ giải đáp giúp em, vì em ở Vũng Tàu nên đi lại cũng bất tiện. Xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Xin chào chị,,Bệnh viện Từ Dũ hiện đã hết loại vaccin này, vẫn chưa có câu trả lời chính xác bao giờ sẽ có thuốc lại. Chị có thể liên lạc với phòng khám trẻ qua điện thoại để biết trước ngày hôm đó đã có vaccin trở lại hay chưa. Bệnh viện sẽ cố gắng tạo thông báo cho các gia đình quan tâm khi nào vaccin có trở lại. Xin cám ơn sự quan tâm của gia đình đến phòng khám trẻ của bệnh viện Từ Dũ.Chị cũng có thể cho bé tiêm ngừa mũi 5 trong 1 miễn phí tại địa phương nếu bé phải chờ đợi quá lâu.,Thân mến,,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/vacxin-6-trong-1-9357/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ thức đêm và bỏ bú", "question": "Thưa bác sĩ, bé gái lúc 3 tháng cân 5,65kg dài 66 sinh thường 3,2kg khoảng tuần nay bé ngủ ít vào ban đêm 1h dậy đến 4 hoặc 5h sáng mà lại bú ít, trung bình mỗi lần bú được 90ml/ lần khoảng 3-4h mới bú tiếp. bé có uống bổ sung BioBaby và một giọt vitamin D3. Bé vẫn không bú nhiều, hiện nay em đổi sữa Nan 1 ( trước là Similac advance ) + bú mẹ , hiện nay sữa mẹ bé cũng ít bú luôn bác sĩ ạ, em có nên cho bé đi khám bệnh không ạ (lịch khám 21/5 vừa rồi ạ). Đây là bé đầu lòng nên em đang rất lo lắng ạ. Cả tuần nay bé cứ ngủ ít và bú it. Ban ngày thì bé ngủ li bì đến trưa mới dậy ạ. Xin bác sĩ trả lời sớm giúp em nha. Em cám ơn nhiều. Trân trọng.", "answer": "Xin chào chị,,Chị nên cho bé đến phòng khám trẻ để được bác sĩ khám kiểm tra tổng quát và tư vấn cho gia đình được rõ hơn nhé.,Trân trọng.,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-thuc-dem-va-bo-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thuốc 6 trong 1", "question": "Bác sĩ cho em hỏi : trẻ sơ sinh bao nhiêu tháng tuổi thì chích ngừa được vacxin 6 trong 1 và hiện tại bệnh viện còn vacxin 6 trong 1 không ạ.", "answer": "Chào anh chị,,Trẻ sơ sinh là trẻ từ khi được sinh ra đến 28 ngày tuổi. Sau đó trẻ được gọi là trẻ nhũ nhi. Trẻ nhũ nhi khoẻ mạnh, cân nặng đủ 5 kg, bé được 2 tháng tuổi thì có thể được tiêm ngừa vaccin 6 trong 1. Hiện tại bệnh viện vẫn chưa có thuốc 6 trong 1.,Thân mến,,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thuoc-6-trong-1/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay trớ sữa", "question": "Chào bác sĩ! Bé gái nhà em sinh ngày 19/1/2014, hiện nay bé được hơn bốn tháng, bé nặng 8,1kg. Bé lên cân đều, ăn ngủ ngoan nhưng từ ngày 25/5 vừa rồi sau khi tiêm chủng về mấy ngày nay bé có biểu hiện khò khè như có đờm ở cổ. Lúc bú song ngồi chơi bé có biểu hiện khò khè ở cổ và buồn nôn (Có lúc nôn, lúc không). Bác sĩ cho em hỏi biểu hiện của bé có bệnh gì không và khắc phục bằng cách nào ạ? Cám ơn bác sĩ!", "answer": "Gia đình anh chị Trang thân mến,,Theo như mô tả của gia đình thì những triệu chứng mô tả không phải do vaccin gây nên. Những phản ứng sau tiêm vaccin thường gặp là sốt, đau chỗ tiêm, nổi ban, … Các bé nhỏ, nhất là trẻ sơ sinh hay có hiện tượng phù nề cuống mũi cũng như tăng tiết đàm nhớt ở vùng hầu họng nên làm hẹp hơn nữa đường hô hấp trên, và gây ra tiếng thở khò khè cho bé. Để khắc phục, gia đình chỉ cần nhỏ mũi và vệ sinh sạch sẽ mũi bé bằng nước muối sinh lý. Khi bé lớn hơn sẽ tự khỏi. Nếu vệ sinh mũi sạch sẽ mà bé vẫn không hết, gia đình có thể cho bé đến khám trực tiếp tại phòng khám trẻ vì có thể bé có những dấu hiệu bệnh lý khác mà gia đình chưa phát hiện, gây ra tiếng thở khò khè của bé như vậy.,Thân mến,,,TS.BS. Vũ Tề Đăng,,Khoa Sơ Sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-tro-sua/"}
